[
    {
        "question": "  'चंपा काले - काले अच्छर नहीं चीन्हती' कविता के रचयिता कौन हैं ?",
        "options": [
            "त्रिलोचन",
            "रामनरेश त्रिपाठी",
            "त्रिलोकनाथी",
            "दुष्यंत कुमार"
        ],
        "answer": "त्रिलोचन"
    },
    {
        "question": "  चंपा कौन है ?",
        "options": [
            "लड़की",
            "युवती",
            "बुढ़िया",
            "अधेड़ महिला"
        ],
        "answer": "लड़की"
    },
    {
        "question": "  चंपा किसकी लड़की है ?",
        "options": [
            "सुंदर",
            "मुंदर",
            "इंद्र",
            "सतेंन्द्र"
        ],
        "answer": "सुंदर"
    },
    {
        "question": "  चंपा के पिता क्या काम करते है ?",
        "options": [
            "ग्वाला",
            "जुलाहा",
            "मज़दूर",
            "किसान"
        ],
        "answer": "ग्वाला"
    },
    {
        "question": "  चंपा कहॉं तक पढ़ी - लिखी है ?",
        "options": [
            "अशिक्षित",
            "उच्च शिक्षित",
            "शिक्षित",
            "इनमें से कोई नहीं"
        ],
        "answer": "अशिक्षित"
    },
    {
        "question": "  चंपा क्या काम करती है ?",
        "options": [
            "पढ़ाई - लिखाई",
            "मज़दूरी",
            "घरेलू - नौकरी",
            "चरवाही"
        ],
        "answer": "चरवाही"
    },
    {
        "question": "  कवि को पढ़ता देख चंपा कैसे सुना करती है ?",
        "options": [
            "फुसफुसाते हुए",
            "बोलते हुए",
            "चुपचाप",
            "शोर करते हुए"
        ],
        "answer": "चुपचाप"
    },
    {
        "question": "  विवाह के विषय में चंपा का क्या विचार था ?",
        "options": [
            "इनमें से कोई नहीं",
            "अभी विवाह नहीं करेगी",
            "अभी विवाह करेगी",
            "कभी विवाह नहीं करेगी"
        ],
        "answer": "कभी विवाह नहीं करेगी"
    },
    {
        "question": "  चंपा क्या छिपा देती है ?",
        "options": [
            "कलम - कागज़",
            "स्याही - दवात",
            "जूता - टोपी",
            "रोटी - शब्जी"
        ],
        "answer": "कलम - कागज़"
    },
    {
        "question": " ' कलकते पर बजर गिरे' - किसने कहा था ?",
        "options": [
            "कवि ने",
            "चंपा ने",
            "इनमें से कोई नहीं",
            "सुंदर ने"
        ],
        "answer": "चंपा ने"
    },
    {
        "question": "  कवि ने पढ़ाई करना किस की इच्छा बताया था ?",
        "options": [
            "गाँधी जी",
            "पटेल जी",
            "बोस जी",
            "नेहरू जी"
        ],
        "answer": "गाँधी जी"
    },
    {
        "question": "  कवि क्या गायब देखकर परेशान हो जाता है ?",
        "options": [
            "चौपाए",
            "सुंदर",
            "चंपा",
            "कागज़"
        ],
        "answer": "कागज़"
    },
    {
        "question": "  चिह्नों से स्वर निकलते सुनकर चंपा को क्या होता है ?",
        "options": [
            "भय",
            "प्रसन्नता",
            "आश्चर्य",
            "संदेह"
        ],
        "answer": "आश्चर्य"
    },
    {
        "question": "  ' हारे गाढ़े काम सरेगा' में 'हारे गाढ़े' क्या है ?",
        "options": [
            "हर समय",
            "प्रदेश जाने पर",
            "कठिनाई में",
            "मिलने पर"
        ],
        "answer": "कठिनाई में"
    },
    {
        "question": "  'बालम' कौन होता है ?",
        "options": [
            "पति",
            "ससुर",
            "पिता",
            "बालक"
        ],
        "answer": "पति"
    },
    {
        "question": "  कवि के अनुसार विवाह के बाद चंपा का पति नौकरी के लिए कहाँ चला जाएगा ?",
        "options": [
            "नागपुर",
            "मुंबई",
            "कोलकाता",
            "दिल्ली"
        ],
        "answer": "कोलकाता"
    },
    {
        "question": "  चंपा का स्वभाव कैसा है ?",
        "options": [
            "चंचल",
            "संदेही",
            "गंभीर",
            "क्रोधी"
        ],
        "answer": "चंचल"
    },
    {
        "question": "  विवाह के बाद चंपा किसे अपने साथ रखेगी ?",
        "options": [
            "पति को",
            "देवर को",
            "ससुर को",
            "सास को"
        ],
        "answer": "पति को"
    },
    {
        "question": "  चंपा ने किसे झूठ कहा है ?",
        "options": [
            "कवि को",
            "अपने पिता को",
            "किसी को भी नहीं",
            "गाँधी जी को"
        ],
        "answer": "कवि को"
    }
]